% ==============================================================================
% Projeto de Sistema - Vitor Araujo Chane
% Capítulo 4 - Arquitetura de Software
% ==============================================================================


\chapter{Arquitetura de Software}
\label{sec-arquitetura}
\vspace{-1cm}

Para o desenvolvimento do módulo \emph{\imprimirtitulo} foi utilizada uma arquitetura baseada no padrão arquitetônico Camada de Serviço (\textit{Service layer})~\cite{fowler:book02} utilizando \textit{frameworks}.
A Figura~\ref{figura-arquitetura} mostra a arquitetura do sistema e indica os componentes que estão presentes em cada pacote, bem como a atuação das tecnologias Jakarta EE envolvidas:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/figura-arquitetura-padrao.png}
	\caption{Arquitetura do módulo \emph{\imprimirtitulo}.}
	\label{figura-arquitetura}
\end{figure}

O Marvin tem como base o pacote \textbf{br.ufes.informatica.marvin} sob o qual se encontram os outros subsitemas já implementados e integrados. O núcleo e os subsitemas são as partições da arquitetura, sendo que cada subsitema terá:

\begin{itemize}
   \item \textbf{Camada de Apresentação} ou \textit{Presentation Tier}: responsável pela interação com o usuário, é dividida em dois pacotes: \textbf{Visão} (\textit{View}), responsável por conter os artefatos de interface com o usuário, como páginas, scripts e leiautes; e \textbf{Controle} (\textit{Control}), contendo as classes de controle que manipulam as solicitações feitas pelo pacote de Visão, e também responsável pela comunicação com o pacote de Aplicação (\textit{Application}), pertencente à camada de negócio;
   
   \item \textbf{Camada de Negócio} ou \textit{Business Tier}: responsável pela lógica de negócio, assim como a camada de apresentação, é dividida em dois pacotes: pacote de \textbf{Aplicação} (\textit{Application}), que contêm as classes responsáveis pelas funcionalidades do sistema; e o pacote de \textbf{Domínio} (\textit{Domain}), que contém as classes que representam o domínio do problema, identificadas na fase de análise de requisitos;
   
   \item \textbf{Camada de Acesso de Dados} ou \textit{Data Access Tier}: com apenas o pacote de \textbf{Persistência} (\textit{Persistence}), é responsável pela persistência de dados, como por exemplo, compartilhamento de arquivos e acesso a bancos de dados.
\end{itemize}

Para o sistema (subsistema do Marvin) \emph{\imprimirtitulo} as classes e interfaces foram modularizadas em 3 subsistemas (Departamento, Graduação e PPG) como pode ser visto na Figura~\ref{fig-subsistemas}, e os pacotes foram agrupados a partir do pacote base do Marvin e pelas camadas da arquitetura, como é mostrado na Figura~\ref{pacotes_marvin_admin}. A pasta visão (view) mostrada na camada de apresentação foi substituída por pastas que possuem o nome do subsistema, e dentro dela, uma pasta com o nome da entidade relacionada, seguido em seu interior de páginas Web definidas pelos arquivos \textsf{index.xhtml} e \textsf{form.xhtml}, como pode ser visto na Figura~\ref{view}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-subsistemas.png}
	\caption{Subsistemas do \emph{\imprimirtitulo}.}
	\label{fig-subsistemas}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/pacotes_marvin_admin.png}
	\caption{Pacotes do \emph{\imprimirtitulo}}
	\label{pacotes_marvin_admin}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/view.png}
	\caption{Páginas web do \emph{\imprimirtitulo}}
	\label{view}
\end{figure}
\pagebreak